
\capitulo{6}{Trabajos relacionados}

En este apartado se mostrarán algunas aplicaciones y trabajos similares relacionados con la monitorización, análisis y predicción de datos procedentes de tecnologías del internet de las cosas.


\section{Elasticsearch Machine Learning}

Elasticsearch, la herramienta que se utiliza como motor de monitorización y base de datos para nuestro proyecto cuenta con una herramienta que permite realizar predicciones y detección de anomalías, sobre los datos almacenados, sin embargo, esta funcionalidad es de pago.\cite{pagina:ElasticSearch}

\section{SkySpark}
SkySpark es una plataforma de análisis de datos procedentes de dispositivos inteligentes IOT desarrollada por la compañía \textit{SkyFoundry}, este software está diseñado para la identificación de fallos, anomalías y tendencias sobre los datos almacenados. Se encuentra disponible en cualquier plataforma que soporte java, como pueden ser los sistemas operativos de Windows, Linux o macOS. 

Esta plataforma es de pago, aunque ofrece de una demo gratuita. \cite{pagina:SkySpark} 


\section{Datadog IoT Monitoring}

Datadog es una herramienta de monitorización y análisis de tecnologías IOT para aplicaciones en la nube enfocada a empresas. También consta de herramientas de predicción que ayudan al reconocimiento de patrones y seguimiento de tendencias en los datos.

Se encuentra disponible en los sistemas operativos Windows, Linux y Mac, es una herramienta de pago, aunque cuenta de un periodo de prueba durante 14 días sin limitación en el número de sistemas que se desee monitorizar.\cite{pagina:DataDog}


\section{AWS IoT Device Management}

AWS permite la conexión de miles de dispositivos IOT a la nube de AWS, facilitando su seguimiento, monitorización y administración de forma remota. Este servicio Esta desarrollado por la compañía Amazon. \cite{pagina:AWS}
